\chapter{Bilan}
\label{Bilan}


\section{Bilan professionnel}

Grâce à ce stage au sein de l'entreprise MobiGIS, j'ai pu acquérir une expérience dans le développement de sites web dynamiques et utiliser la technologie Java EE. De plus, j'ai pu intégrer un projet innovant me permettant de découvrir énormément de choses : REST, Dropwizard, JSON, etc. Cette expérience est pour moi très valorisante tant d'un point de vue humain que technique, elle répond parfaitement à mes attentes.\\

De plus, la mise en pratique de mes connaissances théoriques en Java se sont parfaitement concrétisées au domaine d'application des Systèmes d'Information Géographique (SIG) dans lequel j'exerçais auparavant en tant que Géomaticien. \\

J'ai la chance d'avoir réussi mon adaptation à l'équipe technique et aux projets de Mobigis auxquels j'ai participé, et eu en fin de stage une proposition de contrat. Je vais donc continuer cette expérience par un Contrat à Durée Déterminée (CDD) me permettant de continuer à travailler sur les 3 projets présentés dans ce mémoire. \\

\section{Bilan personnel}

Ces 3 mois de stage ont été très enrichissants car ils m'ont permis de découvrir le monde de l'industrie informatique et d'appliquer mes compétences passées de Géomaticien. En effet, après 7 années d'expériences dans le domaine de la recherche publique, j'ai pu intégré une équipe dynamique, des projets concrets, dans une entreprise privée. J'ai découvert un nouveau domaine en plein développement et propice à l'innovation, celui des \og Transports \fg. \\

Enfin, ce stage a été pour moi l'occasion de pratiquer des langages tels que Python ou Java, langages largement répandus dans le monde industriel. J'ai aussi réalisé ce mémoire avec le langage  \LaTeX{}.\\